<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>2022年 | 可是生活不能没有诗歌</title>
    <link href="/2022/12/13/2022%E5%B9%B4-%E5%8F%AF%E6%98%AF%E7%94%9F%E6%B4%BB%E4%B8%8D%E8%83%BD%E6%B2%A1%E6%9C%89%E8%AF%97%E6%AD%8C/"/>
    <url>/2022/12/13/2022%E5%B9%B4-%E5%8F%AF%E6%98%AF%E7%94%9F%E6%B4%BB%E4%B8%8D%E8%83%BD%E6%B2%A1%E6%9C%89%E8%AF%97%E6%AD%8C/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>我没有见过江河大海和山岭</p><p>但是布宜诺斯艾利斯的灯光使我倍感亲切</p><p>我借街上的灯光推敲我生与死的诗句</p><p>宽阔和逆来顺受的街道啊</p><p>你是我生命了解的唯一音乐</p></blockquote><span id="more"></span><p>偶然的一个下午，我发现天上同时存在着一个月亮和一个太阳，在笔直的街道的尽头，三两片树叶落下，缓和了北方的寂静。冬天，快要结束了。</p><h2 id="毕业-别君去兮何时还-且放白鹿青崖间"><a href="#毕业-别君去兮何时还-且放白鹿青崖间" class="headerlink" title="毕业 | 别君去兮何时还 且放白鹿青崖间"></a>毕业 | 别君去兮何时还 且放白鹿青崖间</h2><p>毕业之后的某一天，被问到过是否会时常回忆在武大的日子。我好像不会时常主动回忆，我一直固执地认为，回忆过往是对当前生活的舍弃与不满。可是过去的日子就像灰尘，飞舞在空气里，阳光照下来的时候，很难不注意并沉浸其中。</p><p>已经记不清毕业答辩的具体日子了，但的确是在那一天，我真切地感受到了毕业。那天早上出门时，我只嫌天气不够热烈，云彩和空气都没有艳丽的色彩，不足以成为日后反复津津咀嚼的记忆。可现在回过头来，答辩的每个画面都在我的脑海里携手舞蹈，它们时常在不经意间蹦出来，提醒我一段生活的落幕，杂乱无章又井井有条。</p><p>大学的最后半年是我最轻松的一段时间。中午十一点出门，在人潮还未占领食堂时打完饭，找到一个通风的角落，打开手机里随便一本书，然后用筷子夹起冒着热气的食物，趁食物的热度还未散去之前，把它们扔进嘴里，享用着满嘴的香气，眼睛也要不忘捕获屏幕上细碎的文字，这个时候，口中的香气和眼中的文字仿佛能够串起来，一直串成一种满足感，慢吞吞地一直流淌到全身的每个末端。</p><p>一天的开始永远是下午，生椰拿铁里永远有冰块哐啷作响，趁着图书馆里空调的冷气，偷懒坐电梯“爬上”四楼，找到窗边164号的位置，拿出电脑，掀开屏幕，在没有按下电源让屏幕亮起之前，对着黑色屏幕里反光的自己打一个招呼，开启一天的生活。</p><p>还有什么是盛夏里最难忘的呢。我记得有一段时间喜欢和小杨在寝室里梳双马尾，好像一旦头发从一股变成两股就让年龄也一下子对折起来，可以不用去面对长大的烦恼。如果心情不好，就会盘腿坐在椅子上，摆上一支冰激凌，一罐果酒，一盒饼干，在微黄的灯光里摇摆着身子。</p><p>那时奥密克戎还没有渗透到全国的每个角落，时常能够去东湖骑车散步，也打了不少剧本杀，针对要打推理本还是情感本和昊丽姐姐争论了不少次。印象最深的反而是《木夕僧》，大概因为不久前和昊丽姐姐去坐了摩天轮，知道了原来恐高的人在不高的高处也会手脚冰凉。</p><p>得益于武大广阔的校园，在不能出校闲逛的日子里，我们依旧得以在珞珈山上不务正业，有花，有树，有草坪。和花花走了不少次行政楼前的路，逛完了万林的展览，每次看到路边的树，都想要伸手去摘末梢的树叶。后来花花沉迷在宿舍写代码，再也喊不出来，我又喜欢上了在操场打牌。有一天，我们围成一圈坐在草坪上。蚊子也围成了一圈，我们坐在中间。大哥拿了一瓶花露水均匀地喷在周围的空气里，风一吹，满是花露水和夏日迟迟的气味，操场还未点灯，放眼望去，有墨蓝色潇潇的夜和灰色的人影重重。</p><h2 id="研究生的新生活-安得促席-说彼平生"><a href="#研究生的新生活-安得促席-说彼平生" class="headerlink" title="研究生的新生活 | 安得促席 说彼平生"></a>研究生的新生活 | 安得促席 说彼平生</h2><p>很喜欢三浦紫苑的小说，读“没有月亮，吐出的白气沿着街灯洒下的光逆流成河”的时候，总想着这句话一定要有烤红薯才算完整。所以后来每次和若瑶路过海淀医院的红绿灯路口，要在烤红薯旁边徘徊很久，想着什么时候才到冬天，红薯甜甜的白气能够汩汩流入口中吐出的白气。可惜冬天来了，我也没机会再和若瑶路过那个红绿灯。</p><p>来北京第一次出去玩是国庆的时候，看到了故宫朱红色外墙上漆黑的影子，凌晨从天桥望下去，车流均匀地、沉默地在寂静里流淌，繁华和喧闹在黑夜也会消逝，树叶枝条横横斜斜，路灯的光透过缝隙打下来，重重叠叠，幽深而肃穆。</p><p>之后的几天和思祺去逛了南锣鼓巷，已经不再是高二那年来八十中时候的样子。我们俩看着街边四平八稳的宫墙檐角，想着要如何在我毕业之前逛完北京城。然而半年之后，我们还没有一起吃上火锅。倒不是友情破裂了，只是生活里总有枝节，一个枝节又要生出无数个枝节来，就这样放恣地生下去，生活里就开出了花来。</p><p>小时候读“长安城中不可留，风尘日日使人愁”，觉得很是新鲜稀罕，区区风尘而已。有一天走在路上，用同一时间只能睁开一只的眼睛，看到黄沙打着旋儿追着人跑，觉得自己曾经是武断了一点。</p><p>但风尘之外，值得一看的有许多。黄昏的时候，太阳会把低处的天空染成橘色，有时是紫色。我喜欢从信息楼的窗户里斜斜地看出去，西边的太阳照在东边的玻璃上，从高楼和树枝的缝隙里，能够看到破碎的彩色，越是遥远和不完整的美，越是赏心悦目。</p><p>吃饭就像生活里的暂停键，我喜欢从熙熙攘攘的人群里穿过，尤其是冬天，嘴里吐出来的话是暖的，一遇上冬天凛冽的空气，就变成了白霜。食堂烟囱里会冒出烟来，铺展在树枝和月亮面前，颇有些“疏影横斜水清浅，暗香浮动月黄昏”的意味。十一月底还经历了一段不能堂食的日子，总觉得打包的饭菜失去了原有的风味，或许热腾腾的气味和餐厅里黄白色的灯光会给人一种热闹的感觉。但好在总有人一起吃饭。吃饭的时候话也越来越多，乙霖说这应该是被惯坏了，因为总有人听我说话，常常得不到回应的人是不会有这么多话的。</p><p>实验室楼下有两张乒乓球桌，晚上一般打乒乓球来消食。在球类运动方面，我感受到沉痛的笨拙，经过一个月断断续续的练习，除了感叹秋实和正浩卓越的捧场才华之外，我没能领略一点乒乓球的精髓。最能激起胜负欲的还是桌游，最开心的一次是打德扑赢走了琪钰大半筹码，自此我加注的胆子就大了起来。每次打牌之前还是要查看一下每日运势，神佛是无辜的，但打牌输了，埋怨总要有个归处。</p><p>十二月经历了一段独居的日子。没了封控约束之后，城市反而陷入了一种自发的静默，我的心情都变得有节奏起来。每天醒来第一件事情是感受一下有没有发烧，一面庆幸自己没有感染，一面惋惜怎么还没有感染，拥挤而复杂的心情让我觉得生活太过粗俗，正好电脑充电器坏掉，索性把没看的书搬了出来，从早看到晚。一个早上，看着阳光照到书页上，想起来某一天去逛明德书店，两个人挑挑拣拣，最后一起看完了吾皇的漫画，快乐也是流光溢彩的。</p><h2 id="晚来天欲雪-能饮一杯无"><a href="#晚来天欲雪-能饮一杯无" class="headerlink" title="晚来天欲雪 能饮一杯无"></a>晚来天欲雪 能饮一杯无</h2><p>忽然想到十二月初的一个晚上，月光朝上，晕黄的墨向后长流。<br>“今晚的月亮的确很圆”<br>“怎么每一天都能听到这句话”<br>“可是它就是很好看啊”<br>“可是它就是很好看啊”<br>大概生活最平静的时候就在这样一些刹那吧，黑暗里橄榄绿色的影子和纵横的树枝，一切都像记忆里那么亲切，一样的街道和一样的黎明，再见还是同样的心动。</p><p>希望22岁，更加平和从容。<br>希望2023年，你我都健康快乐。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>年终总结</tag>
      
      <tag>随笔</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>四月</title>
    <link href="/2022/11/14/%E5%9B%9B%E6%9C%88/"/>
    <url>/2022/11/14/%E5%9B%9B%E6%9C%88/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>如何才能记起</p><p>风里有桂花的香气</p><p>我打四月走过</p><p>阳光落满长街</p><span id="more"></span><p>​<br>春日的花朵炽热</p><p>流浪的诗人写下两个星辰</p><p>落进我黑色的船舱</p><p>​<br>吹开今夜的窗子</p><p>檐角雨滴串成风铃</p><p>在梦里</p><p>枕上低语</p><p>​<br>把月色编成伞骨</p><p>当我再次撑起</p><p>入梦境</p><p>玻璃碎了满地</p><p>城墙不会再响起</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>诗歌</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>10月读书笔记-孤独与自我</title>
    <link href="/2022/10/19/10%E6%9C%88%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0-%E5%AD%A4%E7%8B%AC%E4%B8%8E%E8%87%AA%E6%88%91/"/>
    <url>/2022/10/19/10%E6%9C%88%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0-%E5%AD%A4%E7%8B%AC%E4%B8%8E%E8%87%AA%E6%88%91/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="2022-10读书笔记-孤独与自我"><a href="#2022-10读书笔记-孤独与自我" class="headerlink" title="2022.10读书笔记-孤独与自我"></a>2022.10读书笔记-孤独与自我</h1><h2 id="10月书单"><a href="#10月书单" class="headerlink" title="10月书单"></a>10月书单</h2><ul><li>《世界上最丑的女人》奥尔加·托卡尔丘克</li><li>《中国历代政治得失》钱穆</li><li>《望江南》王旭烽</li></ul><h2 id="《世界上最丑的女人》"><a href="#《世界上最丑的女人》" class="headerlink" title="《世界上最丑的女人》"></a>《世界上最丑的女人》</h2><h2 id="《中国历代政治得失》"><a href="#《中国历代政治得失》" class="headerlink" title="《中国历代政治得失》"></a>《中国历代政治得失》</h2><h2 id="《望江南》"><a href="#《望江南》" class="headerlink" title="《望江南》"></a>《望江南》</h2>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
